\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

\hypertarget{partie-a}{%
  \subsection{Partie A}\label{partie-a}}

Cet exercice pourra utiliser des commandes de systèmes d'exploitation de
type UNIX telles que \texttt{cd}, \texttt{ls} , \texttt{mkdir},
\texttt{rm} , \texttt{rmd}, \texttt{mv}, \texttt{cat}.

Dans un système d'exploitation de type UNIX, on considėre l'arborescence des fichiers suivante :

\begin{center}
  \includegraphics[width=.2\linewidth]{exo054_arborescence.png}
\end{center}

On souhaite, grâce à l'utilisation du terminal de commande, explorer
et modifier les répertoires et fichiers présents.

On suppose qu'on se trouve actuellement dans le dossier
\texttt{/home/morgane/lycee}

\begin{enumerate}

\item  \begin{enumerate}
  \item Parmi les 4 propositions suivantes, donner celle correspondant à
    l'affichage obtenu lors de l'utilisation de la commande \texttt{ls} :

    \begin{itemize}
      \tightlist
    \item
      \textbf{proposition 1} : francais NSI info.txt image1.jpg
    \item
      \textbf{proposition 2} : francais NSI
    \item
      \textbf{proposition 3} : lycee
    \item
      \textbf{proposition 4} : bin etc home tmp
    \end{itemize}

  \item Écrire la commande qui permet, à partir de cet emplacement,
    d'atteindre le répertoire \texttt{morgane}.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

On suppose maintenant qu'on se trouve dans le répertoire \texttt{/home/morgane/lycee/NSI}.

\begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \setcounter{enumi}{1}

\item \begin{enumerate}
  \item Écrire la commande qui permet de créer, à cet emplacement, le dossier
    nommé \texttt{algorithmique}.

  \item Écrire la commande qui permet, à partir de cet emplacement, de
    supprimer le fichier \texttt{info.txt}.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\hypertarget{partie-b}{%
\subsection{Partie B}\label{partie-b}}

La commande UNIX \texttt{ps} présente un cliché instantané des processus
en cours d'exécution.

Avec l'option \texttt{−eo\ pid,ppid,stat,command}, cette commande
affiche dans l'ordre l'identifiant du processus \texttt{PID} (process
identifier), le \texttt{PPID} (parent process identifier), l'état
\texttt{STAT} et le nom de la commande à l'origine du processus.

Les valeurs du champ \texttt{STAT} indique l'état des processus :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \texttt{R} : processus en cours d'exécution
\item
  \texttt{S} : processus endormi (en attente d'une ressource)
\end{itemize}

Sur un ordinateur, on exécute la commande
\texttt{ps\ −eo\ pid,ppid,stat,command} et on obtient un affichage dont
on donne ci-dessous un extrait.


\begin{center}
  \begin{minipage}{.80\linewidth}
    \begin{Shaded}
      \begin{Highlighting}[]
        \NormalTok{$ ps }\OperatorTok{-}\NormalTok{eo pid,ppid,stat,command}

        \NormalTok{PID   PPID  STAT  COMMAND                     }
        \DecValTok{1}     \DecValTok{0}\NormalTok{     Ss    }\OperatorTok{/}\NormalTok{sbin}\OperatorTok{/}\NormalTok{init                  }
        \NormalTok{....  ....  ..    ...                         }
        \DecValTok{1912}  \DecValTok{1908}\NormalTok{  Ss    Bash                        }
        \DecValTok{2014}  \DecValTok{1912}\NormalTok{  Ss    Bash                        }
        \DecValTok{1920}  \DecValTok{1747}\NormalTok{  Sl    Gedit                       }
        \DecValTok{2013}  \DecValTok{1912}\NormalTok{  Ss    Bash                        }
        \DecValTok{2091}  \DecValTok{1593}\NormalTok{  Sl    }\OperatorTok{/}\NormalTok{usr}\OperatorTok{/}\NormalTok{lib}\OperatorTok{/}\NormalTok{firefox}\OperatorTok{/}\NormalTok{firefox    }
        \DecValTok{5437}  \DecValTok{1912}\NormalTok{  Sl    python programme1.py        }
        \DecValTok{5440}  \DecValTok{2013}\NormalTok{  R     python programme2.py        }
        \DecValTok{5450}  \DecValTok{1912}\NormalTok{  R}\OperatorTok{+}\NormalTok{    ps }\OperatorTok{-}\NormalTok{eo pid,ppid,stat,command}
      \end{Highlighting}
    \end{Shaded}
  \end{minipage}
\end{center}

À l'aide de cet affichage, répondre aux questions ci-dessous.

\begin{enumerate}
  
\item Quel est le nom de la première commande exécutée par le système
d'exploitation lors du démarrage ?

\item Quels sont les identifiants des processus actifs sur cet ordinateur au
  moment de l'appel de la commande \texttt{ps} ? Justifier la réponse.

\item Depuis quelle application a-t-on exécuté la commande \texttt{ps} ?
  Donner les autres commandes qui ont été exécutées à partir de cette
  application.

\item Expliquer l'ordre dans lequel les deux commandes
  \texttt{python\ programme1.py} et \texttt{python\ programme2.py} ont
  été exécutées.

\item Peut-on prédire que l'une des deux commandes
  \texttt{python\ programme1.py} et \texttt{python\ programme2.py}
  finira avant l'autre ?
\end{enumerate}

\hypertarget{partie-c}{%
\subsection{Partie C}\label{partie-c}}

On considère le réseau suivant composé de sept routeurs.


\begin{center}
  \includegraphics[width=.3\linewidth]{exo_54_reseaux.png}
\end{center}

On donne les tables de routage préalablement construites ci-dessous avec
le protocole RIP (Routing information Protocole). Le protocole RIP
permet de construire les tables de routage des différents routeurs, en
indiquant pour chaque routeur, la distance, en nombre de sauts, qui le
sépare d'un autre routeur.

\begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{exo_54_tables_de_routage.png}
\end{center}

\begin{enumerate}

\item Le routeur R2 doit envoyer un paquet de données au routeur R7 qui en
  accuse réception. Déterminer le chemin parcouru par le paquet de
  données ainsi que celui parcouru par l'accusé de réception.

\item \begin{enumerate}

\item Indiquer la faiblesse que présente ce réseau en cas de panne du routeur R4.

\item Proposer une solution pour y remédier.
  \end{enumerate}

\item \textbf{Dans cette question uniquement}, on décide de rajouter un
  routeur R8 qui sera relié aux routeurs R2 et R6.

  \begin{enumerate}
  \item Donner une table de routage pour R8 qui minimise le nombre de saut.
  \item Donner une nouvelle table de routage de R2,
  \end{enumerate}

\item \textbf{Pour la suite de l'exercice on considère le réseau sans le
    routeur R8.}

  Il a été décidé de modifier les règles de routage de ce
  réseau en appliquant dorénavant le protocole de routage OSPF qui prend
  en compte la bande passante.

  Ce protocole attribue un coût à chaque liaison afin de privilégier
  le choix de certaines routes plus rapides. Plus le coût est faible,
  plus le lien est intéressant.

  Le coût d'une liaison est calcul par la formule :

  \[\text{coût} = \dfrac{10^8 \text{bit/s}}{\text{bande passante du
        lien en bit/s}}\]

  Voici le tableau référençant les coûts de liaisons en fonction du
  type de liaison entre 2 routeurs :


  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\linewidth]{exo_54_couts.png}
  \end{center}

On rappelle que 1 Mb/s = 1000 kb/s = \(10^6\) bit/s.

\begin{enumerate}
\item Déterminer la bande passante du FastEthernet (FE) et justifier que le coût du réseau de type Ethernet (E) est de 10.

  On précise sur le graphe ci-dessous les types de liaison dans notre réseau:

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.35\linewidth]{exo_54_liaisons.png}
  \end{center}

  \item Le coût d'un chemin est la somme des coûts des liaisons rencontrés.
  Donner en justifiant le chemin le moins coûteux pour relier R2 à R5.
  Préciser le coût.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
